\subsection{Partiendo del Enunciado}

\paragraph{}
Dado un $\alpha = y_1^2 + y_2^2 + y_3^2$, se pide calcular una \textbf{estimaci\'on} de $\frac{1}{\sqrt{\alpha}}$.

\paragraph{}
Por la forma en que se concibe, en este trabajo, se asumime que $\alpha \in \mathbb{R}_{> 0}$.

El caso $\alpha = 0$ se produce si $y = 0$  pero no tiene sentido normalizar un vector nulo por lo que no analizar\'a este caso.

\paragraph{}
Para obtener esta \textbf{estimaci\'on}, se implementaron los m\'etodos Newton y Secante sobre las funciones $f(x)$ (Newton) y $e(x)$ (Newton y Secante):

\begin{multicols}{2}

 \begin{equation*}
  f(x) = x^2 - \alpha
 \end{equation*}
 
 \columnbreak
 
 \begin{equation*} 
 e(x) = \frac{1}{x^2} - \alpha
 \end{equation*}

\end{multicols}

\subsection{Demostraci\'on de convergencia para $f(x)$}

\begin{equation*}
 f(x) = x^2-\alpha
\end{equation*}

Aplicando el m\'etodo de Newton se obtiene la funci\'on de punto fijo $g(x)$:

\begin{equation*}
 g(x) = x - \frac{f(x)}{f'(x)} = x - \frac{x^2-\alpha}{2x} = x - \left(\frac{x^2}{2x} - \frac{\alpha}{2x}\right) =  x - \frac{x}{2} + \frac{\alpha}{2x} = \frac{1}{2} \left(x + \frac{\alpha}{x}\right) \\
\end{equation*}
\begin{equation*}
 \boxed{\Rightarrow x_{n+1} = g(x_n) = \frac{1}{2} \left(x_n + \frac{\alpha}{x_n}\right)}
\end{equation*}

Para demostrar que converge se utiliza el Teorema de Punto Fijo sobre un $x_0 > \sqrt{\alpha}$.

Entonces, se tiene que probar que:

\begin{enumerate}
 \item $g(x)$ es continua y derivable en el intervalo $[\sqrt{\alpha},x_0]$.
 \item $g[\sqrt{\alpha},x_0] \subseteq [\sqrt{\alpha},x_0]$.
 \item $\|g'(x)\| \leq k < 1, \forall x \in [\sqrt{\alpha},x_0]$.
\end{enumerate}

\paragraph{}
Para demostrar esto se utilizan como heramientas $g'(x)$ y $g''(x)$:

\begin{multicols}{2}

 \begin{equation*}
  g'(x) = \frac{1}{2} \left(1 - \frac{\alpha}{x^2}\right)
 \end{equation*}
 
 \columnbreak
 
 \begin{equation*} 
 g''(x) = \frac{\alpha}{x^3}
 \end{equation*}

\end{multicols}


\paragraph{1)}
$g(x)$ solo se indefine en $x = 0$, pero $0 < \sqrt{\alpha} < x \Rightarrow g$ es continua en el intervalo $[\sqrt{\alpha},x_0]$.

\paragraph{}
$g'(x)$, solo se indefine en $x = 0$, pero $0 < \sqrt{\alpha} < x \Rightarrow g'$ es continua en el intervalo $[\sqrt{\alpha},x_0]$.

\paragraph{2)}
Se verifica la existencia de m\'aximos y m\'inimos:

\begin{eqnarray*}
 g'(x) = \frac{1}{2} (1 - \frac{\alpha}{x^2}) & = & 0\\
 1 - \frac{\alpha}{x^2} & = & 0\\
 \frac{\alpha}{x^2} & = & 1\\
 \alpha & = & x^2\\
 \pm \sqrt{\alpha} & = & x\\
 \xRightarrow{(x \in [\sqrt{\alpha},x_0])} \sqrt{\alpha} & = & x
\end{eqnarray*}

$\Rightarrow g(\sqrt{\alpha}) = \frac{1}{2} (\sqrt{\alpha} + \frac{\alpha}{\sqrt{\alpha}}) = \sqrt{\alpha}$.

$g(\sqrt{\alpha})$ es tanto extremo como borde del intervalo.

\paragraph{}
Luego:

\begin{equation}
 g''(\sqrt{\alpha}) = \frac{\alpha}{\sqrt{\alpha}^3} = \frac{1}{\sqrt{\alpha}} > 0 \Rightarrow \boxed{g(\sqrt{\alpha}) \text{ es minimo de } g(x) \text{ con } x \in [\sqrt{\alpha},x_0]}
\end{equation}

\paragraph{}
Ahora se evalua el otro borde:

\begin{equation*}
 g(x_0) = \frac{1}{2} \left(x_0 + \frac{\alpha}{x_0}\right) < \frac{1}{2} \left(x_0 + \frac{\alpha}{\sqrt{\alpha}}\right) = \frac{x_0 + \sqrt{\alpha}}{2} < \frac{x_0 + x_0}{2} = x_0 \in [\sqrt{\alpha},x_0]
\end{equation*}

Con esto se ve que $g(x_0) \leq x_0$ (acotado superiormente por el intervalo). Luego hay que verificar que  $g(x_0) > \sqrt{\alpha}$ (acotado inferiormente por el intervalo).

De la ecuaci\'on (1) se puede ver que $\sqrt{\alpha} = g(\sqrt{\alpha}) < g(x)$, en particular de $g(x_0)$. Entonces $g(x_0) > \sqrt{\alpha}$.

\paragraph{3)}
$g''(x) > 0 \Rightarrow g'(x)$ es creciente. Por lo que solamente interesan analizar los bordes:

\begin{eqnarray*}
 x = \sqrt{\alpha} &\Rightarrow& |g'(\sqrt{\alpha})| =\left|\frac{1}{2} \left(1 - \frac{\alpha}{\alpha}\right)\right| = 0 \leq k < 1\\
 x = x_0 &\Rightarrow& |g'(x_0)| =\left|\frac{1}{2} \left(1 - \frac{\alpha}{x_0^2}\right)\right| \leq \frac{1}{2} + \frac{\alpha}{2x_0^2} = k
\end{eqnarray*}

Se elije este valor como $k$ dado que cumple $k < 1$:

\begin{equation*}
 k = \frac{1}{2} + \frac{\alpha}{2x_0^2} < \frac{1}{2} + \frac{x_0^2}{2x_0^2} = \frac{1}{2} + \frac{1}{2} = 1
\end{equation*}


\paragraph{Al haberse cumplido estas 3 condiciones, por teorema, $g(x)$ converge a su \'unico punto fijo. Con $x \in [\sqrt{\alpha},x_0]$.}


\subsection{Criterio de Parada}

Dado que el m\'etodo de Newton y Secante no encuentra necesariamente el cero de la funci\'on (solo una aproximaci\'on), se debe indicar en la implementaci\'on cu\'ando es que la aproximaci\'on obtenida es buena mediante un criterio de parada.

Para este trabajo se implementaron 3 criterios de parada:

\begin{enumerate}
 \item Acotando la cantidad de iteraciones con una cota $N$ pasada por par\'ametro.
 \item $|x_n - x_{n-1}| < \varepsilon$ combinado con item 1.
 \item $\frac{|x_n - x_{n-1}|}{x_{|n-1}|} < \varepsilon$ combinado con item 1.
\end{enumerate}

Siendo $x_n$ el valor de la aproximaci\'on actual y $x_{n-1}$ el valor de la aproximaci\'on en la iteraci\'on anterior de Newton/Secante.

Si la desigualdad del item 2 o 3 se cumple, se considera que la aproximaci\'on actual es una buena aproximaci\'on del cero de funci\'on buscado.

Existen casos en los que pueden no complirse estas desigualdades, por lo que siempre se debe contar con un l\'imite de iteraciones m\'aximo.

Dentro de la implementaci\'on, cada uno se aplica independientemente de la funci\'on: se puede especificar cu\'al criterio utilizar y esto no generar\'a cambios en la implementaci\'on de la funci\'on sino que solo afecta a la cantidad de ciclos que realiza. Esto permitir\'a testear cu\'al de los criterios es el que mejor se desenvuelve en el contexto de las funciones $f(x)$ y $e(x)$.



\subsection{Algoritmos}

La implementaci\'on toma por l\'inea de comandos los siguientes par\'ametros y en respetando el mismo orden:
  \begin{itemize}
    \item Funci\'on : nombrado \texttt{funcion}, donde se elige entre las funciones $e(x)$ y $f(x)$.
    \item M\'etodo: nombrado \texttt{metodo}, donde se elige el m\'etodo para resolver el cero de la funci\'on $e(x)$.
    \item $\alpha$: nombrado \texttt{alfa}, que es el n\'umero al que se le calcular\'a la ra\'iz.
    \item $x_0$ : nombrado \texttt{inicial}, que es el punto inicial para cualquier m\'etodo elegido.
    \item Criterio de Parada: nombrado \texttt{criterio}, donde se elige entre los criterios de parada que se explican en la subsecci\'on \textit{Criterios de Parada}. Est\'a es una variable global en la implementaci\'on.
    \item $\varepsilon$: nombrado \texttt{valorParada} que es el valor que utilizar\'an los criterios de parada para comparar los valores con $cero$.
    \item Cantidad de iteraciones: nombrado \texttt{cantIteraciones} que es la cantidad de iteraciones permitidas en los ciclos de cada m\'etodo implementado. Este es un criterio \textbf{global} dentro del programa que se combina con los otros criterios de parada.
    \item $x_1$ : nombrado \texttt{x1}, que es el segundo valor inicial necesario en el \textit{M\'etodo de la Secante}
  \end{itemize}
  
A continuaci\'on se presentan los algoritmos implementados para la resoluci\'on del problema:

\subsubsection{Implementaci\'on del Algoritmo de Newton}

Este algoritmo es necesario para aproximar el cero de las funciones $e(x)$ y $f(x)$ mencionados en la secci\'on \textit{Introducci\'on}, donde los par\'ametros involucrados son: $x_0$, $\alpha$ la cantidad de iteraciones permitidas y el criterio de parada elegido.
El par\'ametro $x_0$ se ir\'a modificando en cada iteraci\'on hasta que se cumpla alg\'un criterio de parada y luego el resultado obtenido sera una aproximaci\'on al cero de la funci\'on.
Para asegurar que el m\'etodo cumpla con las hip\'otesis necesarias, se verificar\'a en todo momento que se cumpla la condici\'on $f'(x_n) \neq 0$ (con $n \geq 0$).
\subsubsection{Implementaci\'on del Algoritmo de la Secante}
Este m\'etodo se implementar\'a solamente para la aproximaci\'on del cero de $e(x)$, cuenta con los mismos par\'ametros de Newton y adem\'as el segundo punto inicial $x_1$ requerido originalmente. Se verifica que los puntos iniciales no sean iguales (sino se producir\'ia una divisi\'on por cero) y tambi\'en que se cumpla siempre la condici\'on $f(x_n+1) \neq f(x_n) (n \geq 1)$ en cada iteraci\'on.

En los casos que no se cumplan las hip\'otesis de los m\'etodos se imprimir\'a por pantalla un mensaje de error.


\subsection{Consideraciones para los Tests}

Incluimos un archivo test.cpp que incluye el set de test realizados que estan incluidos en el informe.

\paragraph{}
Dado que cada $x_n$ obtenido en cada iteraci\'on es un candidato a soluci\'on y que $\alpha > 0$ ($\Rightarrow \frac{1}{\sqrt{\alpha}} > 0 \wedge \sqrt{\alpha} > 0$), se considerar\'an inv\'alidos resultados que devuelvan $x_n$'s negativas.

% \paragraph{}
% Por la naturaleza del metodo de la Secante ($x_0 \neq x_1$) y por el hecho de trabajar con aritm\'etica finita, se har\'an tests solo sobre los criterios de parada 2 y 3 (mensionados en la secci\'on Criterios de Parada) dado que al fijar iteraciones se podr\'ia llegar a obtener un $x_0$ y $x_1$ iguales lo cual indefinir\'ia los c\'alculos.

\paragraph{}

